---
title: 分布式事务的 2PC
---

数据在按照业务领域（用户中心、交易中心）的不同被拆分到不同的数据库后，在某些业务场景（比如订单创建）下，就必然会出现同一个事务上下文中，需要协调多个资源（数据库）以保证业务的事务一致性，对于这样的场景，业界早就有基于两阶段提交方式实现的分布式事务。

两阶段提交协议包含了两个阶段：第一阶段（也称准备阶段）和第二阶段（也称提交阶段）。

一个描述两阶段提交很好的类比是典型的结婚仪式，每个参与者（结婚典礼中的新郎和新娘）都必须服从安排，在正式步入婚姻生活之前说“我愿意”。一旦其中一位“参与者”在做出承诺前的最后一刻反悔，则这场婚礼就演变为一个悲剧。

两阶段提交协议有一个重要的优化，称为“最末参与者优化”（Last Participant Optimization，LPO），允许两阶段提交协议中有一个参与者不实现“准备”操作（称为单阶段参与者）。